CV應否擺相？一個老闆的自白 (全 - 故事在前，實用在後)

「因跨國公務繁重，現需急聘一私人助理協助處理業務相關事宜，年齡性別不拘，但求辦事能力高兼待人接物面面俱圓。薪金面議。」

電郵發了人事部總監, 兼且 cc 了財務總監。

唉。和知己上床，和情人結婚，把同事當朋友，若說這三件是網上流傳男人最不該做的三件事，我給諸位多兩條忠告 - 不要和妻子做生意。若果真的免不了，不要讓她管數。我兩樣都犯了。

人事部總監是我一手提攜的。即使在如此透明的溝通下，我深信弦外之音並不是對牛彈琴。

出國、私人業務、能力高、識做、面議。

別想太多。我今年四十有二，結婚七年，育有一子一女。儲蓄最多的私人銀行戶口，西半山的四個收租單位，以至這間花了我畢生心血創立的跨國獵頭公司都是跟我妻子聯名擁有的。我今天所有的成就，都是用理性一點一滴建立起來。理性的我，總不會盲目地追求一時三刻的快感而斷送畢生成就和幸福。

只不過，人到中年，要是有個知書識禮的小花瓶隨傳隨到，一邊讓我重拾青蔥歲月的美好，一邊讓我享受著充當前輩的英雄感，縱使明知戲子的戲只會演到下午六時也無所謂了。

人事總監是個典型港產醒目仔。作為一個高級僱員，他絕對通曉受人錢財替人消災之道理。

「老細，搞掂，有四件。」

二話不說，他whatsapp了第一張CV的部份。不錯，是部份。那不是一個完整的PDF, 而是他用手機鏡頭拍下CV的左上角。對於她的學歷，工作經驗，甚至名字我也一無所知。不愧為人事總監，佢消化完所有資訊後，只把最重要的留下。

「呢個得 6分，咪玩頭輪啦，入正題。」我忍不住嘈底一下。

雖然人事總監是一個高級僱員，但他也是固定支薪的僱員。既為典型醒目仔，他怎會不懂夜總會先上頭輪綠葉，務求牡丹在次輪一擊即中盡早收工的策略，三十六心態入骨入髓。

「老細，第二個點睇？」

第二張CV相並不是大部份求職者最沒有誠意的陳年發黃證件相，也不是小部份有誠意求職者願意花三四百元到影樓拍的專業大頭相，而是一位妙齡少女穿著貼身小背心，背負大背囊，站在尼瓜拉瓜大瀑布前燦爛地笑著。我看的是有學識、有家底、滿懷自信愛冒險的她，懶理她的CV相所謂正經不正經，反正我是一定要見她的。咦？怎麼愈看愈熟悉？原來這張相我早已在Tinder跟她確認過眼神，只不過她沒選我。

「老細，第三個一定係黃子華粉絲，仲要係2003年既。」

看罷不禁莞爾。誠然，面部輪廓不算標緻，甚至略帶風塵味。但黃子華的哲學是經得起時代的洗禮，1994末世財神早已預言香港會出現一百尺的豪宅，2003冇炭用中亦奉勸在經濟蕭條年代女士在CV上寫「隆了胸」反比學歷經驗實際。不是說笑，請不請人也好，這樣的CV我一定想見。

「老細，收工喇，第四個話俾你聽咩叫世界上最遙遠的距離。」

出奇地，第四張CV不是截圖，而是完整的一份PDF。芳名 Joey，劍橋碩士，大摩 Intern，家住紅山半島。再認真細看她的經驗，經常在Fortune 500 C-suite 圈子裡穿針引線，促成一單又一單的大 deal。這簡直是神級 CV，我已經在構思見她時我自己如何舢舨充炮艇了。

直至看到Joey放在的相片，我明白了，只好一笑作罷。

原來這位 Joey，不是 Joey Yung 的 Joey，而是 Joey Tang 的 Joey...

—————————————————-

CV, 從來不是一份行禮如儀的文件，而是為你爭取面試入場卷的宣傳單張。

CV, 從來沒有硬性規定什麼該留，什麼該寫。

放相與否，先老實問自己三個問題，答案自有分曉。

1. 這份CV 寫給誰看？ 罐頭CV萬客嚐在現今是行不通的。

2. 看這份CV的他/她期望你是怎樣的一個人？四十有二的獵頭老闆和狼虎之年的財務總監的期望很不同吧。

3. 這條問題最難答，但最簡單。你的相片，是「隆了胸」的萬事通，還是幫倒忙的負資產?

巴絲打們有冇擺相上CV?